---
label: Запуск и остановка туннеля
order: -10
---
Туннель может запускаться автоматически по какому-то событию, либо по ссылке.

## Запуск и остановка по событию

![](../static/images/start_stop.png)

### Запуск по обращению

Туннель будет запускаться при создании обращения. Новое обращение — это когда клиент обращается в самый первый раз. Повторное обращение — это второе и последующие обращения.

!!!
Обращение создается только в том случае, если оно было закрыто ранее. Чтобы его закрыть из туннеля, используйте действие Закрыть диалог.
!!!

### Запуск и остановка по тегам

Туннель может запускаться при добавлении или при удалении тега клиента, либо обращения. То есть, когда вы добавляете тег, то запускается туннель, а, к примеру, когда удаляете, то он останавливается.

!!!
Если туннель уже запускался ранее и находится в активном состоянии, то снова он уже не будет запускаться.
!!!

### Запуск и остановка по действиям оператора

Вы можете запускать туннель, когда диалог переводится на оператора (переменная `Новое обращение` будет истинным, если чат не был назначен на оператора). При этом, туннель перезапускается каждый раз, когда кто-то переводит на другого оператора.

Если отметить флажок “При создании нового чата оператором”, то туннель будет запускаться, когда оператор создает новый чат с помощью функции “Писать первым”.

Еще вы можете останавливать туннель, когда оператор пишет в чат и отвечает клиенту.

## Старт по ссылке { #deep-link }

Когда вы создали какой-либо туннель, вы можете сразу же его запустить из вашего мессенджера. Для этого в разделе _Старт по ссылке_ выберите мессенджер, аккаунт и укажите название аккаунта мессенджера.

Функция поддерживается только для Telegram, Facebook, Viber Public, VK и WhatsApp.

Что такое название аккаунта? Для каждого мессенджера оно свое.

Мессенджер|	Название аккаунта
---|---
Telegram|	Название бота без символа @
Facebook Messenger|	Код паблика (можно взять из ссылки на паблик)
WhatsApp|	Номер телефона
Viber Public|	Код паблика
ВКонтакте|	Код группы

Туннель можно запустить в тестовом режиме, для этого включите соответствующий флажок. В тестовом режиме все задержки переходов будут не более 15 секунд, а также график работ будет отключен. Все порождаемые туннели будут работать также в тестовом режиме. Время жизни туннеля в тестовом режиме ограничено десятью минутами.

### Facebook

Для работы с Facebook необходимо включить опцию Get started. Напишите об этом в тех. поддержку.

### Viber

Для подключения Viber необходим паблик.

### ВКонтакте

Для обработки ВКонтакте необходимо установить [приложение](https://vk.com/app6739520) в Вашу группу.

Из туннелей и минилендингов ссылка будет вести на приложение в вашей группе. Если Ваш клиент откроет приложение из группы, то будет создан новый чат. Вы можете создать туннель, который будет запускаться при создании нового клиента.

### Пользовательский параметр { #user-parameter }

В ссылке вы можете передавать дополнительный параметр, который сохранится как переменная `ref` в туннеле. Также, доп. параметр отображается в диалоге с клиентом:

```
Начал работу туннель "Мой туннель"
Пользовательский параметр: 1234567
```

Добавьте любой текст в конец ссылки через нижнее подчеркивание (_). Например:

```
Ссылка: https://telegram.me/sms47Bot?start=start_JSKZ2BOq
Ссылка с параметром: https://telegram.me/sms47Bot?start=start_JSKZ2BOq_1234567
Параметр после старта туннеля: 1234567
```

Обратите внимание на то, что данный параметр нужно экранировать согласно [RFC 3986](https://www.urlencoder.org/), также, разные мессенджеры накладывают разные ограничения на его длину и содержимое.

Мессенджер|	Ограничения
---|---
telegram|	Символы A-Z, a-z, 0-9, _ и -, не более 49 символов
facebook|	не более 2000 символов
viber public|	нет ограничений
whatsapp|	нет ограничений